\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.



\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Probabilités : entraînement savoir-faire 1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}






~\\[1em]



\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Il y a 25 issues dans cette expérience aléatoire.\\
  $\Omega=\{1,2,3,......,25\}$.\\
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item L'événement $A$ est constitué de 8 issues. $A=\{18,19,20,21,22,23,24,25\}$.\\
         \begin{minipage}{10cm}
          \item Les multiples de 5 sont $5$, 10, 15, 20 et 25. \\

          Ainsi $B=\{5,10,15,20,25\}$.
         \end{minipage}
         \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Multiple}{
$a$ est un multiple de $b$ lorsqu'il existe un entier $q$ tel que $a=b\times q$.
 }
\end{minipage}~\\
\begin{minipage}{10cm}
          \item Les diviseurs de 25 sont $1$, 5 et 25. .\\

           Ainsi $C=\{5,10,15,20,25\}$.
         \end{minipage}
         \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Diviseur}{
$d$ est un diviseur de $b$ lorsqu'il existe un entier $a$ tel que $b=a\times d$.
 }
\end{minipage}



   \end{enumerate}
\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\
Tableau complété :



 \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|>{\centering}m{3cm}|>{\centering}m{3cm}|>{\centering}m{3cm}|}
        \cline{2-4}
    \multicolumn{1}{c|} {}&  Abonnement à Netflix& Pas d'abonnement à Netflix&Total
        \tabularnewline
        \hline
      Abonnement à Spotify  &60&80&140
           \tabularnewline
           \hline
         Pas d'abonnement à Spotify&140&220&360
           \tabularnewline
           \hline
           Total&200&300&500
             \tabularnewline
           \hline
    \end{tabular}
\end{center}

 \begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Explications}{
On place 500 dans le total. \\
On calcule 40 \% de 500 : $0,4\times 500=200$. \\
200 élèves ont un abonnement à Netflix ;\\

On calcule 28 \% de 500 : $0,28\times 500=140$.\\
140 élèves ont un abonnement à Spotify.\\

On calcule 30 \% de 200 : $0,3\times 200=60$.\\
60 élèves ont les deux abonnements.\\

Puis on complète sans difficulté.
 }
\end{minipage}


\newpage


\exods\\
{\bf 1.} Représentation par un arbre.\\

  \begin{minipage}{5cm}
 \begin{center}
\pstree[nodesep=0mm,levelsep=15mm,treesep=2mm,treemode=R]{\TR{}}
{\pstree{\TR{1}}
		{\TR{1}
				\TR{2}
			\TR{3}
\TR{4}		
		}
\pstree{\TR{2}}
		{\TR{1}
				\TR{2}
			\TR{3}
\TR{4}		
		}
\pstree{\TR{3}}
		{\TR{1}
				\TR{2}
			\TR{3}
\TR{4}		
		}
\pstree{\TR{4}}
		{\TR{1}
				\TR{2}
			\TR{3}
\TR{4}		
		}
}
\end{center}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{3cm}
   11\\
   12\\
   13\\
   14\\
   21\\
   22\\
   23\\
   24\\
   31\\
   32\\
   33\\
   34\\
   41\\
   42\\
   43\\
   44
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{9cm}
 L'univers est composé de 16 issues.\\[1em]

   {\bf 2.a.} L'événement $A$ est composé de 6 issues car il y a 6 nombres supérieurs ou égaux à 33 : 33, 34, 41, 42, 43, 44.\\[2em]

   {\bf b.} L'événement $A$ est composé de 4 issues car il y a 4 nombres dont le chiffre des unités est 2 : 12, 22, 32, 42.
 \end{minipage}
\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{minipage}{11cm}
La roue est composée de 11 secteurs identiques. \\
On a donc l'équiprobabilité des 11 secteurs. \\

Les issues de cette expérience aléatoire sont $\{A, B, C, I\}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Equiprobabilité}{
Attention, les issues de l'univers ne sont pas équiprobables mais on utilise l'équiprobabilité des secteurs pour calculer les probabilités.
 }
\end{minipage}~\\



\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Loi de probabilité :\\

  \begin{minipage}{11cm}
  \begin{center}
\begin{tabular}{|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{1.5cm}
|>{\centering}m{1.5cm}
|>{\centering}m{1.5cm}|m{1.5cm}|}
\hline\vspace{0.1cm} Issue\vspace{0.1cm}&A
&B&C&~~~~~I
 \\
 \hline
\vspace{0.1cm}Probabilité\vspace{0.1cm}&$\dfrac{3}{11}$&$\dfrac{2}{11}$&$\dfrac{4}{11}$&~~~~~$\dfrac{2}{11}$\\
 \hline



\end{tabular}
\end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{A vérifier}{
La somme des probabilités doit faire 1. Sinon, il y a une erreur !
 }
\end{minipage}~\\[1em]

$\bullet~~$ Pour l'issue $A$ :\\

$P=\dfrac{\text{Nombre de secteurs portant la lettre A}}{\text{Nombre total de secteurs}}=\dfrac{3}{11}$.\\

$\bullet~~$ Pour l'issue $B$ :\\

$P=\dfrac{\text{Nombre de secteurs portant la lettre B}}{\text{Nombre total de secteurs}}=\dfrac{2}{11}$.\\

$\bullet~~$ Pour l'issue $C$ :\\

$P=\dfrac{\text{Nombre de secteurs portant la lettre C}}{\text{Nombre total de secteurs}}=\dfrac{4}{11}$.\\

$\bullet~~$ Pour l'issue $I$ :\\

$P=\dfrac{\text{Nombre de secteurs portant la lettre I}}{\text{Nombre total de secteurs}}=\dfrac{2}{11}$.\\

  \begin{minipage}{11cm}
  \item Il y a deux voyelles inscrites sur la roues : A et I et donc deux issues qui réalisent l'événement $V$.\\
  $P(V)=P(A)+P(I)=\dfrac{3}{11}+\dfrac{2}{11}=\dfrac{5}{11}$.\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Explication}{
La probabilité d'un événement est la somme des probabilités des issues qui le compose. A savoir !
 }
\end{minipage}~\\[1em]

 L'événement $S$ est réalisé par les issues C et I.\\
  $P(S)=P(C)+P(I)=\dfrac{4}{11}+\dfrac{2}{11}=\dfrac{6}{11}$.\\

\end{enumerate}


\vspace{1cm}
\exods\\



\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item On représente la situation à l'aide d'un arbre.\\[1em]
         \begin{minipage}{10cm}

\begin{center}
          \psset{nodesep=0mm,levelsep=15mm,treesep=7mm,dotsize=0.01pt}
\pstree[treemode=R]{\Tdot}
{
\pstree
{\TR{P}\taput{\small $$}}
{
\pstree
{\TR{P}\taput{\small $$}}
{
\Tdot~{P~~PPP}\taput{\small $$}
\Tdot~{F~~PPF}\tbput{\small $$}
}
\pstree
{\TR{F}\tbput{\small $$}}
{
\Tdot~{P~~PFP}\taput{\small $$}
\Tdot~{F~~PFF}\tbput{\small $$}
}
}
\pstree
{\TR{F}\tbput{\small $$}}
{
\pstree
{\TR{P}\taput{\small $$}}
{
\Tdot~{P~~FPP}\taput{\small $$}
\Tdot~{F~~FPF}\tbput{\small $$}
}
\pstree
{\TR{F}\tbput{\small $$}}
{
\Tdot~{P~~FFP}\taput{\small $$}
\Tdot~{F~~FFF}\tbput{\small $$}
}
}
}

\end{center}




         \end{minipage}
         \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{
Pour dénombrer (compter des nombres d'issues) on pense aux arbres (ou aux tableaux).
 }
\end{minipage}~\\[1em]

     $\boldsymbol{
          \begin{aligned}
          \Omega=&\{PPP~;~PPF~;~PFP~;~PFF~;
          &FPP~;~FPF~;~FFP~;~FFF\}\\
          \end{aligned}
          }$

         \begin{minipage}{10cm}
          \item Si $A$ est l'événement "le tirage contient une seule fois pile".\\
          On a : $\boldsymbol{\text{A}=\{FFP~;~FPF~;~PFF\}}$
         \end{minipage}
           \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{3 lancers, 3 possibilités}{
Eh oui, il y a 3 lancers. Le "Pile" peut être obtenu en premier, deuxième ou troisième, donc 3 issues.
 }
\end{minipage}~\\[1em]
          \item Il y a équiprobabilité sur $\boldsymbol{\Omega}$ donc $\boldsymbol{p(A)=\dfrac38}$.
          \item Il n'y a qu'une seule issue qui ne comporte que des piles, donc $p=\dfrac{1}{8}$.
        \end{enumerate}





        \begin{minipage}{11.5cm}
         \item Si on procède comme pour l'expérience précédente, il y 6 issues qui comportent une seule fois pile. En effet, "Pile" peut être obtenu en premier, deuxième, ......, ou sixième.\\
         De plus, le nombre total d'issues est $2^6$. \\
         En effet à chaque lancer, on multiplie par 2 le nombre d'issues.
        \end{minipage}
            \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Raisonner}{
Regardez comment se fabrique l'arbre. A chaque niveau (noeud),  on ajoute deux branches, ce qui a pour effet de multiplier par 2 le nombre d'issues. Vous  n'êtes pas convaincu, faites-le .... ou du moins commencez-le !
 }
\end{minipage}~\\[1em]

         On en déduit que la probabilité d'obtenir une seule fois "pile" au cours des six lancers est : $$p=\dfrac{6}{2^6}=\dfrac{3}{32}$$


\end{enumerate}








\vspace{1cm}
\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item On sait que la somme des probabilités des événements élémentaire vaut 1.\\

  Ainsi, $6a+4a+2a+2a+a=1$, soit $a=\dfrac{1}{15}$.\\

 \begin{minipage}{10cm}
  \item L'entreprise est en rupture de stock si la demande est plus forte que 3000 unités de produits.\\
  Donc cette probabilité est donnée par :$$P(4)+P(5)=\dfrac{2}{15}+\dfrac{1}{15}=\dfrac{3}{15}=\dfrac{1}{5}$$
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Explication}{
Pour qu'il y ait rupture de stock, il faut que la demande soit supérieure à l'offre.
 }
\end{minipage}~\\[1em]
\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\begin{minipage}{10cm}
\exods\\
On est dans une situation d'équiprobabilité. Toutes les cartes ont la même chance d'être choisies. L'univers est composé de 52 issues équiprobables.
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Vocabulaire}{
Dans ce cas, on dit que la loi est équirépartie.
 }
\end{minipage}~\\[1em]
Pour le calcul des probabilités, on utilise la formule :$$P(A)=\dfrac{\text{Nombre d'issues qui réalisent l'événement A}}{\text{Nombre total d'issues}}$$

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Soit $A$ l'événement \og La carte tirée est un trèfle. \fg\\

  $P(A)=\dfrac{\text{Nombre de trèfles}}{\text{Nombre total de cartes}}=\dfrac{13}{52}=\dfrac{1}{4}$.\\

  \item Soit $B$ l'événement \og La carte tirée est noire. \fg\\

  $P(B)=\dfrac{\text{Nombre de cartes noires}}{\text{Nombre total de cartes}}=\dfrac{13+13}{52}=\dfrac{1}{2}$.\\

 \begin{minipage}{11cm}
  \item Soit $C$ l'événement \og La carte tirée n'est pas un carreau. \fg\\

  $P(B)=\dfrac{\text{Nombre de cartes qui ne sont pas des carreaux}}{\text{Nombre total de cartes}}=\dfrac{39}{52}=\dfrac{3}{4}$.\\
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Autrement}{
L'événement $C$ est l'événement contraire de l'événement \og La carte tirée est un carreau\fg~ dont la probabilité est $\dfrac{1}{4}$ (comme celle d'obtenir un trèfle.\\

Ainsi, $P(C)=1-\dfrac{1}{4}=\dfrac{3}{4}$.
 }
\end{minipage}~\\[1em]
  \item Soit $D$ l'événement \og La carte tirée est une figure. \fg\\

  $P(D)=\dfrac{\text{Nombre de figures}}{\text{Nombre total de cartes}}=\dfrac{12}{52}=\dfrac{3}{13}$.\\

  \item Soit $E$ l'événement \og La carte tirée est un as. \fg\\

  $P(E)=\dfrac{\text{Nombre d'as}}{\text{Nombre total de cartes}}=\dfrac{4}{52}=\dfrac{1}{13}$.\\


  \item Soit $E$ l'événement \og La carte tirée n'est pas un valet noire. \fg\\
  Il y a deux valets noirs (pique et trèfle). Ainsi il reste 50 cartes qui ne sont pas des valets noirs.\\

  $P(F)=\dfrac{\text{Nombre de cartes qui ne sont pas des valets noirs}}{\text{Nombre total de cartes}}=\dfrac{50}{52}=\dfrac{25}{26}$.\\
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\end{document}



